環球時報總編輯: 「香港人」肆意消費六四學生, 將學生當成一種政治資源

《環時》胡錫進twitter發帖指港人消費六四 自稱當年曾參與 回看學生「做過頭了」
2018/5/29 — 16:35

《環球時報》總編輯胡錫進，昨日在Twitter發帖，指六四近了，「看到香港又有早早開始籌備抗議活動，很不贊成他們」。他自稱參加過1989年天安門運動，指「我們那代學生做過的事，被他們當成一種政治資源肆意消費」。他還指自己幾個月前寫了一篇回顧文章，讓網友討論。胡錫進的文章指參加過天安門學生運動的年青人，已成為30年來國家成長的主力建設者，又指六四像顏色革命一樣錯。

胡錫進稱自己當年是北外的碩士生，有參加天安門學生運動。根據《大公報》資料，胡錫進1989年在北京外國語大學獲俄羅斯文學碩士學位。胡錫進指「和後來跑到海外的那些學生，我們曾是廣場上的戰友。那段時光至今難忘。那時的感情與當時的畫面，鍛壓在一起成為青春的記憶。」他指後來跑到海外的那些學生，應是指流亡海外的學生領袖。

其後他指留在國內的學生仍是佔大多數，成為「這30年國家成長的主力建設者」，而他們亦對六四的認識發生了變化。胡錫進指今天回頭看，「理性上大多覺得我們做過頭了」，他進一步指認為知識分子當時有些幼稚、衝動，「政府缺少處理經驗」，黨內又出現了嚴重分歧，導致局勢失控。

不過翻查歷史，1976年4月5日的天安門事件，同樣是源自群眾的自發悼念，同樣是軍警民兵武力清場，不過四五天安門事件未有造成大傷亡。

胡錫進直言「人們一般會避免直接評價軍隊開槍，但大家對於鄧小平控制了局面，沒讓中國走上很可能已經把國家分裂的道路都是肯定的，感到慶幸。」內地一直有論指六四開槍鎮壓讓中國避免了前蘇聯式的分裂，胡錫進並未有採用這個說法，事實上前蘇聯即使分裂，但俄羅斯的國力、軍事能力以及地緣政治影響力未有減退。

胡錫進一文最終的結語是，「但理性上，大家又都覺得安定團結是對的，六四像顏色革命，錯了。」有趣的是，胡錫進這篇文只會出現在言論自由的Twitter，而不可能出現在早把「六四」當作敏感詞的微博。

胡錫進的帖文惹來不少網民留言，有人問：「你有種在新浪微博上說嗎？」；有人就直言不知中國應該怎樣，「但至少不應該像現在這樣只能翻牆到推特(Twitter)才能寫六四二字。」，另外亦有人指「在牆內，你連說不贊成的權利都沒有。」當然有些更激動的網民直問：「你......怎麼沒被衝鋒槍打死或坦克壓死呢？」

我對鄰國既事無興趣。

64只係鄰國既事

本土派liked

咪成日貼支報上黎啦

根本冇人想睇佢寫乜

又係胡錫進
今次又係米用iphone出post

WFC

啲論點咁熟嘅

而家佢係屌香港人

原來係反革命暴徒
仲唔快d自首?

有趣的是，胡錫進這篇文只會出現在言論自由的Twitter，而不可能出現在早把「六四」當作敏感詞的微博。

挑，次次都係人地外國平台發聲有撚用咩
夠膽你就係微博發文

成篇野過濾完可能得返我們你們

其實佢開返間紀念館咪可以引香港人上去消費

來自iPhone 7 Plus?

販民班政棍事實係當六四學生政治資源喎

環球時報總編輯講得好

千方百計都要動搖共匪根基
不斷出賣共匪，科研人材益外國都唔益共匪

丁子霖當年都睇穿班友喇

支共係始祖啦，年年消費南京大屠殺

原來六四晚會班友係抄中共

用微博啦仆街
翻牆使用vpn是賣國賊美帝走狗的行為

睇下你自己個樣啦
望之不似人君

環球時報今次又無講錯, 泛民一直都係消費六四學生食其人血饅頭

丁子霖係不滿支聯會用「愛國」口號
[url]
[/url]
而丁子霖晚上接受港台訪問時表示，對支聯會決定六四燭光集會當晚不用「愛國愛民」口號感滿意，認為是接納意見的表現，又希望支聯會集中精力辦好集會，這是對天安門母親最好的撫慰，呼籲將爭拗「放在一邊」，希望香港市民同樣以大局為重，放下有關「愛國」口號的爭議，出席六四燭光集會，令燭光較去年更多更亮。至於她會否接受辭去支聯會常委職務的徐漢光道歉，丁子霖則表示需再考慮。

呢篇講啲唔講啲